\documentclass[11pt,letterpaper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2.5cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{parskip}

\addto\captionsspanish{%
  \renewcommand{\tablename}{Tabla}%
}

% Colores institucionales UDD
\definecolor{uddblue}{RGB}{0, 48, 87}
\definecolor{uddlightblue}{RGB}{0, 114, 206}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\rhead{\textcolor{uddblue}{\textbf{Universidad del Desarrollo}}}
\lhead{Informe de Planificación - Proyecto de Simulación}
\cfoot{Página \thepage}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.4pt}

\begin{document}

\begin{titlepage}
    \centering
    \vspace*{1cm}
    
    {\Huge \textbf{\textcolor{uddblue}{Universidad del Desarrollo}}}\\[1cm]
    {\LARGE Facultad de Ingeniería}\\[4cm]
    
    {\huge \textbf{Informe de Planificación}}\\[0.5cm]
    {\Large \textbf{Modelación de Eventos Discretos en Panadería (SIMIO)}}\\[6cm]

    \vfill
    
    \begin{flushleft}
        \Medium
        \begin{tabular}{ll}
            \textbf{Profesor:} & Victor Vera\\[0.1cm]
            \textbf{Ramo:} & Capstone Analytics\\[0.1cm]
            \textbf{Fecha:} & 27/04/2026 \\ [0.1cm]
            \textbf{Integrantes:}
            & Daniel Cuero\\
            & Gabriel Marin\\
            & Bruno Caro\\
            & Moises Leon\\[0.1cm]

        \end{tabular}

    \end{flushleft}
    
    \vfill

    

\end{titlepage}

\newpage
\tableofcontents
\newpage

\section{Introducción y Contexto del Proyecto}
El presente informe expone la planificación de actividades e hitos que se seguirá a fin de desarrollar el proyecto de simulación de eventos discretos para la segunda mitad del trimestre académico contextulalizado en la operación de una pandería. 

En este sentido, la panadería produce diariamente 10 tipos de pan frescos y abastece una zona de ventas de autoservicio desde las 09:00 hasta las 21:00 horas. Debido a altos niveles de quiebre de stock, la jefatura requiere un rediseño del sistema productivo, con el objetivo de determinar de manera óptima:
\begin{itemize}
    \item Cantidad de trabajadores requeridos y su esquema de turnos.
    \item Combinación óptima de roles (panaderos y manipuladores de horno).
    \item Cantidad de hornos y máquinas de proceso (amasadoras y mezcladoras).
    \item Horarios de operación adecuados y la secuencia de producción más eficiente.
\end{itemize}

\section{Metodología de Simulación Empleada}
El desarrollo del modelo se rige por una adaptación de 14 pasos metodológicos para estudios de simulación:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Definición del problema y propósito:} Determinar recursos óptimos y políticas productivas.
    \item \textbf{Delimitación del sistema:} Inclusión de producción, hornos, personal, reposición, inventario en sala y flujo de demanda.
    \item \textbf{Levantamiento de información:} Organización de parámetros de proceso, capacidades y demanda provista en archivos estandarizados.
    \item \textbf{Supuestos explícitos:} Establecer clarificaciones operativas en ausencia de información (ej. capacidad de enfriamiento).
    \item \textbf{Modelo conceptual:} Desarrollo de flujogramas y lógica de decisión antes de la implementación en software.
    \item \textbf{Nivel de detalle:} Selección de granularidad apropiada (lotes vs. kilos continuos).
    \item \textbf{Implementación en SIMIO:} Construcción incremental basada en cinco módulos.
    \item \textbf{Verificación:} Comprobación del comportamiento lógico y flujos de las entidades.
    \item \textbf{Validación:} Contraste de las respuestas del modelo frente a magnitudes teóricas e históricas.
    \item \textbf{Diseño experimental:} Definición de variables, escenarios y políticas de despacho.
    \item \textbf{Ejecución:} Extracción de indicadores clave de rendimiento (KPIs).
    \item \textbf{Análisis de sensibilidad:} Evaluación de la resiliencia del modelo ante cambios paramétricos.
    \item \textbf{Decisiones:} Generación de recomendaciones accionables.
    \item \textbf{Documentación:} Registro metodológico progresivo para evitar cargas documentales de última hora.
\end{enumerate}

\section{Estructura de Hitos de Desarrollo}
El proyecto tiene un horizonte de desarrollo desde el 21 de Abril hasta el 20 de Mayo de 2026. Para gestionar eficazmente este tiempo, el trabajo se divide en 6 hitos principales:

\subsection{Hito 1: Definición del Problema y Alcance}
\textbf{Fecha:} Semana 1 (21–26 Abril)\\
\textbf{Objetivo:} Formalizar qué preguntas responderá el modelo de simulación y qué límites físicos y lógicos comprenderá el sistema analizado, evitando un alcance difuso.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \small
    \caption{Actividades Hito 1}
    \vspace{0.2cm}
    \begin{tabular}{cp{10cm}c}
        \toprule
        \textbf{\#} & \textbf{Actividad} & \textbf{Días} \\
        \midrule
        3.1.1 & Definir elementos, objetivos y criterios de evaluación & Ma 21 -- Mi 22 \\
        3.1.2 & Delimitar alcance: subsistemas dentro y fuera del modelo & Mi 22 -- Ju 23 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Hito 2: Base de Datos y Supuestos}
\textbf{Fecha:} Semanas 1 y 2 (24–30 Abril)\\
\textbf{Objetivo:} Procesar toda la información de tiempos, perfiles y lotes, y a su vez, documentar los supuestos matemáticos o lógicos que cubrirán los vacíos en los datos.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \small
    \caption{Actividades Hito 2}
    \vspace{0.2cm}
    \begin{tabular}{cp{10cm}c}
        \toprule
        \textbf{\#} & \textbf{Actividad} & \textbf{Días} \\
        \midrule
        3.2.1 & Recolectar y organizar parámetros de proceso (archivos xlsx) & Ju 24 -- Do 26 \\
        3.2.2 & Organizar perfiles de demanda y probabilidades de elección & Do 26 -- Lu 27 \\
        3.2.3 & Formular y documentar supuestos explícitos del modelo & Ma 28 -- Mi 29 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Hito 3: Modelo Conceptual Validado}
\textbf{Fecha:} Semanas 2 y 3 (30 Abril – 5 Mayo)\\
\textbf{Objetivo:} Construir una abstracción del sistema (Diagramas BPMN y flujogramas) incluyendo variables de estado, entidades y recursos para guiar el desarrollo computacional.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \small
    \caption{Actividades Hito 3}
    \vspace{0.2cm}
    \begin{tabular}{cp{10cm}c}
        \toprule
        \textbf{\#} & \textbf{Actividad} & \textbf{Días} \\
        \midrule
        3.3.1 & Definir entidades, recursos, colas, variables de estado y eventos & Ju 30 -- Vi 1 \\
        3.3.2 & Crear diagramas de flujo / BPMN y tablas de lógica de decisión & Vi 1 -- Lu 4 \\
        3.3.3 & Definir granularidad: cliente, lote, kg continuo & Sa 2 -- Lu 4\\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Hito 4: Modelo SIMIO Funcional}
\textbf{Fecha:} Semanas 3 y 4 (5–12 Mayo)\\
\textbf{Objetivo:} Traducción del modelo conceptual al entorno de Simio bajo un paradigma modular. Esta etapa abarca la programación de Inventario, Línea de Producción, Lógica Batch de Hornos, Recursos Humanos y Políticas de Reposición.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \small
    \caption{Actividades Hito 4}
    \vspace{0.2cm}
    \begin{tabular}{cp{10cm}c}
        \toprule
        \textbf{\#} & \textbf{Actividad} & \textbf{Días} \\
        \midrule
        3.4.1 & Módulo 1 — Inventario + demanda por cliente & Ma 5 -- Ju 7 \\
        3.4.2 & Módulo 2 — Línea de producción & Mi 6 -- Vi 8 \\
        3.4.3 & Módulo 3 — Horno batch & Ju 7 -- Sa 9 \\
        3.4.4 & Módulo 4 — RRHH, turnos, descansos & Vi 8 -- Do 10 \\
        3.4.5 & Módulo 5 — Políticas de secuencia y reposición & Sa 9 -- Lu 11 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Hito 5: V\&V y Experimentación}
\textbf{Fecha:} Semana 4 (12–16 Mayo)\\
\textbf{Objetivo:} Ejecutar procesos de Verificación (comprobación del código) y Validación (comprobación con la realidad). Seguido de esto, correr los escenarios experimentales y análisis de sensibilidad.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \small
    \caption{Actividades Hito 5}
    \vspace{0.2cm}
    \begin{tabular}{cp{10cm}c}
        \toprule
        \textbf{\#} & \textbf{Actividad} & \textbf{Días} \\
        \midrule
        3.5.1 & Revisar lógica, flujos, animación, corridas de prueba & Ma 12 \\
        3.5.2 & Comparar magnitudes esperadas, coherencia KPIs & Ma 12 -- Mi 13 \\
        3.5.3 & Definir escenarios, factores, réplicas, warm-up & Mi 13 -- Ju 14 \\
        3.5.4 & Correr escenarios y recopilar resultados & Mi 13 -- Ju 14 \\
        3.5.5 & Probar variaciones de demanda, capacidad, mix & Vi 15 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\subsection{Hito 6: Informes y Entrega}
\textbf{Fecha:} Semana 4 y 5 (16–20 Mayo)\\
\textbf{Objetivo:} Consolidar resultados en un Informe Técnico (orientado a la toma de decisiones gerenciales) y un Informe Académico (con foco en justificaciones metodológicas), acompañado de los ejecutables de Simio.

\begin{table}[h!]
    \centering
    \small
    \caption{Actividades Hito 6}
    \vspace{0.2cm}
    \begin{tabular}{cp{10cm}c}
        \toprule
        \textbf{\#} & \textbf{Actividad} & \textbf{Días} \\
        \midrule
        3.6.1 & Interpretar resultados, cuellos de botella, recomendaciones & Sa 16 -- Do 17 \\
        3.6.2 & Informe técnico & Do 17 -- Mi 20 \\
        3.6.3 & Informe académico & Do 17 -- Mi 20 \\
        3.6.4 & Documentación transversal (cada viernes) & Transversal \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\newpage
\section{Validación Bibliográfica}
La estimación temporal estipulada para el desarrollo de este modelo de simulación abarca aproximadamente 4.5 semanas de dedicación estructurada. Esta estimación se alinea y encuentra validación en la literatura académica referente a la gestión de proyectos de Simulación de Eventos Discretos (DES).

Según Banks, Carson, Nelson y Nicol (2014)\footnote{Banks, J., Carson, J. S., Nelson, B. L., \& Nicol, D. M. (2014). \textit{Discrete-Event System Simulation}. Pearson Educación.}, el ciclo de vida de un estudio de simulación experimenta una reducción dramática en sus tiempos de desarrollo cuando la recolección de datos ya ha sido pre-procesada. Dado que los tiempos paramétricos y distribuciones de demanda fueron suministrados externamente, la carga horaria se traslada al desarrollo lógico y validación.

Adicionalmente, Smith y Sturrock (2020)\footnote{Smith, J. S., \& Sturrock, D. T. (2020). \textit{Simio and Simulation: Modeling, Analysis, Applications}. Simio LLC.} en sus textos fundamentales sobre modelación en SIMIO, recomiendan explícitamente adoptar estrategias de desarrollo "modular y ágil". El proyecto ha estructurado el \textit{Hito 4} precisamente bajo esta recomendación, fragmentando la programación del software en 5 submódulos, lo cual minimiza los cuellos de botella en la fase de "Verificación", garantizando que el plazo de un mes sea factible, realista y enfocado en la obtención de resultados fiables.

\end{document}
